# Linked lists
 [[_TOC_]]

## Singly & Doubly Linked Lists
### ¿Que es una lista enlazada (linked list)?
Una lista enlazada es una lista sequencial de nodos que tienen datos que apuntan a otros nodos que
también contienen datos. 
```mermaid
graph LR
	id1([Data]) --> id2([Data]) --> id3([Data]) --> id4([Data]) --> id5([Null]) 
```

### ¿Donde son usadas?
* Mayoritariamente en listas, colas & pilas.  
* Para crear listas circulares.  
* Pueden modelar objetos del mundo real como trenes.  
* Usadas en encadenamiento separado (_Separate chaining_), que están presentes en en algunas 
implementaciónes de de tablas hash para evitar las colisiones hash.  
* Usadas a veces en la implementación de listas de proximidad para grafos. 

### Terminologia 

### Singliy linked vs. Doubly Linked
Con Singly linked nos referimos a que cada nodo solo tiene una referencia al siguiente nodo.
En la implementación siempre se mantiene una referencia de la Head y de la Tail para hacer más rápido
el agregar o remover elementos.
```mermaid
graph LR 
	3-->84-->85-->21-->29-->44-->30
```

Con una Doubly linked list, cada nodo mantiene una referencia al siguiente y al nodo anterior. 
En la implementación siempre se mantiene una referencia a Head y Tail de toda la lista para hacer 
más rápido el agregar o remover elementos de ambos lados de la lista.
 
```mermaid
flowchart LR 
	3 <--> 84
	84 <--> 85
	85 <--> 21
	21 <--> 29
	29 <--> 44<-->30
```
### Pros and Cons
| |Pros|Cons|
|----|:----:|:----:|
|Singly <br> Linked | Usa menos menoria <br> Implementación más simple | No puedes ver fácilmente <br> elementos previos | 
|Doubly <br> Linked | Puede ser invertida | Ocupa el doble de memoria |

## Detalles de implementación
### Insertando en una Singly linked list
Inserta 11 en el tercer nodo.
```mermaid
flowchart LR
	id1((5)) --> id2((23)) --> id3((7)) --> id4((13))
```
1. Creamos un puntero que apunte a Head
2. Nos posicionamos en un nodo anterior al que queremos cambiar
3. Creamos un nuevo nodo que apunte a el nodo que queremos reemplazar
4. hacemos que el nodo en que estamos posicionados apunte al nuevo nodo.
```mermaid
graph LR
	subgraph new
	11-->id4((7))
	end 
	id0((5))-->id1((23))-->11
	id4((7))-->id5((13))
```
### Insertando en una Doubly linked list
Inserta 11 en el tercer nodo.
```mermaid
flowchart LR
	id1((5)) <--> id2((23)) <--> id3((7)) <--> id4((13))
```
1. Creamos un puntero que apunte a Head
2. Nos posicionamos en un nodo anterior al que queremos cambiar
3. Creamos un nuevo nodo que apunte al nodo al que queremos remplazar
4. hacemos que el nuevo nodo apunte al siguiente nodo que queremos remplazar
5. hacemos que el nuevo nodo apunte al nodo anterior 
6. Hacemos que el nodo sigiente al que insertamos apunte hacia el nuevo nodo

### Eliminando elementos de una Singly linked list
Elimina el 9 de la siguiente SSL
```mermaid
flowchart LR
	id1((7)) --> id2((0)) --> id3((4)) --> id4((9)) --> id5((15))
```
1.  Creamos dos punteros 
```mermaid
flowchart LR
	subgraph p1
	id1((7))
	end
	subgraph p2
	id2((0))
	end
	id1((7)) --> id2((0)) --> id3((4)) --> id4((9)) --> id5((15))
```

Hacemos avanzar nuestros dos punteros hasta una posicion anterior al nodo que queremos eliminar.
```mermaid
flowchart LR
	subgraph p1
	id2((0))
	end
	subgraph p2
	id3((4))
	end
	id1((7)) --> id2((0)) --> id3((4)) --> id4((9)) --> id5((15))
```
Hacemos avanzar el Puntero 2 a un lugar despues de el nodo que queremos eliminar y el Puntero 1 a
un lugar antes. 
```mermaid
flowchart LR
	subgraph p1
	id3((4))
	end
	subgraph p2
	id5((15))
	end
	id1((7)) --> id2((0)) --> id3((4)) --> id4((9)) --> id5((15))
```
Cambiamos el puntero de nodo siguiente a la posición del puntero 2
```mermaid
flowchart LR
	subgraph p1
	id3((4))
	end
	subgraph p2
	id5((15))
	end
	id1((7)) --> id2((0)) --> id3((4)) --> id5((15))
	id4((9)) --> id5((15))
```
entonces eliminamos el nodo que queremos eliminar 
```mermaid
flowchart LR
	subgraph p1
	id3((4))
	end
	subgraph p2
	id5((15))
	end
	id1((7)) --> id2((0)) --> id3((4)) --> id5((15))
```
### Eliminar elementos de una Doubly linked list
Elimina el elemento 9 de la siguiente DDL 
```mermaid
flowchart LR
	id1((7)) <--> id2((0)) <--> id3((4)) <--> id4((9)) <--> id5((15))
```
Creamos nuestro puntero en head.
```mermaid
flowchart LR
	subgraph P1
	id1
	end
	id1((7)) <--> id2((0)) <--> id3((4)) <--> id4((9)) <--> id5((15))
```
lo movemos hasta que lleguemos al nodo que se desea eliminar.
```mermaid
flowchart LR
	subgraph P1
	id4
	end
	id1((7)) <--> id2((0)) <--> id3((4)) <--> id4((9)) <--> id5((15))
```
Hacemos que el nodo anterior apunte al nodo que le sigue al que queremos eliminar.
```mermaid
flowchart LR
	subgraph P1
	id4
	end
	id1((7)) <--> id2((0)) <--> id3((4)) <--> id4((9)) <--> id5((15))
	id3 --> id5
```
Luego hacemos que el puntero de 15 apunte a 4.
```mermaid
flowchart LR
	subgraph P1
	id4
	end
	id1((7)) <--> id2((0)) <--> id3((4)) <--> id4((9)) <--> id5((15))
	id3 <--> id5
```
Entonces podemos proceder a remover el nodo 9.
```mermaid
flowchart LR
	
	id1((7)) <--> id2((0)) <--> id3((4)) <--> id5((15))
```
## Analisis de complejidad
| |Singly Linked | Doubly linked |
|:---: | :---: | :---: |
|Search | $`O(n)`$ | $`O(n)`$ |
|Insert at <br> Head| $`O(1)`$ | $`O(1)`$ |
|Insert at <br> Tail| $`O(1)`$ | $`O(1)`$ |
|Remove at <br> Head| $`O(1)`$ | $`O(1)`$ |
|Remove at <br> Tail| $`O(n)`$ | $`O(1)`$ |
|Remove in <br> middle|$`O(n)`$ | $`O(n)`$ |

## Implementación en código
```java
/**
 * A doubly linked list implementation.
 *
 * @author William Fiset, william.alexandre.fiset@gmail.com
 */
package com.williamfiset.algorithms.datastructures.linkedlist;

public class DoublyLinkedList<T> implements Iterable<T> {
  private int size = 0;
  private Node<T> head = null;
  private Node<T> tail = null;

  // Internal node class to represent data
  private static class Node<T> {
    private T data;
    private Node<T> prev, next;

    public Node(T data, Node<T> prev, Node<T> next) {
      this.data = data;
      this.prev = prev;
      this.next = next;
    }

    @Override
    public String toString() {
      return data.toString();
    }
  }

  // Empty this linked list, O(n)
  public void clear() {
    Node<T> trav = head;
    while (trav != null) {
      Node<T> next = trav.next;
      trav.prev = trav.next = null;
      trav.data = null;
      trav = next;
    }
    head = tail = trav = null;
    size = 0;
  }

  // Return the size of this linked list
  public int size() {
    return size;
  }

  // Is this linked list empty?
  public boolean isEmpty() {
    return size() == 0;
  }

  // Add an element to the tail of the linked list, O(1)
  public void add(T elem) {
    addLast(elem);
  }

  // Add a node to the tail of the linked list, O(1)
  public void addLast(T elem) {
    if (isEmpty()) {
      head = tail = new Node<T>(elem, null, null);
    } else {
      tail.next = new Node<T>(elem, tail, null);
      tail = tail.next;
    }
    size++;
  }

  // Add an element to the beginning of this linked list, O(1)
  public void addFirst(T elem) {
    if (isEmpty()) {
      head = tail = new Node<T>(elem, null, null);
    } else {
      head.prev = new Node<T>(elem, null, head);
      head = head.prev;
    }
    size++;
  }

  // Add an element at a specified index
  public void addAt(int index, T data) throws Exception {
    if (index < 0) {
      throw new Exception("Illegal Index");
    }
    if (index == 0) {
      addFirst(data);
      return;
    }

    if (index == size) {
      addLast(data);
      return;
    }

    Node<T> temp = head;
    for (int i = 0; i < index - 1; i++) {
      temp = temp.next;
    }
    Node<T> newNode = new Node<>(data, temp, temp.next);
    temp.next.prev = newNode;
    temp.next = newNode;

    size++;
  }

  // Check the value of the first node if it exists, O(1)
  public T peekFirst() {
    if (isEmpty()) throw new RuntimeException("Empty list");
    return head.data;
  }

  // Check the value of the last node if it exists, O(1)
  public T peekLast() {
    if (isEmpty()) throw new RuntimeException("Empty list");
    return tail.data;
  }

  // Remove the first value at the head of the linked list, O(1)
  public T removeFirst() {
    // Can't remove data from an empty list
    if (isEmpty()) throw new RuntimeException("Empty list");

    // Extract the data at the head and move
    // the head pointer forwards one node
    T data = head.data;
    head = head.next;
    --size;

    // If the list is empty set the tail to null
    if (isEmpty()) tail = null;

    // Do a memory cleanup of the previous node
    else head.prev = null;

    // Return the data that was at the first node we just removed
    return data;
  }

  // Remove the last value at the tail of the linked list, O(1)
  public T removeLast() {
    // Can't remove data from an empty list
    if (isEmpty()) throw new RuntimeException("Empty list");

    // Extract the data at the tail and move
    // the tail pointer backwards one node
    T data = tail.data;
    tail = tail.prev;
    --size;

    // If the list is now empty set the head to null
    if (isEmpty()) head = null;

    // Do a memory clean of the node that was just removed
    else tail.next = null;

    // Return the data that was in the last node we just removed
    return data;
  }

  // Remove an arbitrary node from the linked list, O(1)
  private T remove(Node<T> node) {
    // If the node to remove is somewhere either at the
    // head or the tail handle those independently
    if (node.prev == null) return removeFirst();
    if(node.next == null) return removeLast();

    // Make the pointers of adjacent nodes skip over 'node'
    node.next.prev = node.prev;
    node.prev.next = node.next;

    // Temporarily store the data we want to return
    T data = node.data;

    // Memory cleanup
    node.data = null;
    node = node.prev = node.next = null;

    --size;

    // Return the data in the node we just removed
    return data;
  }

  // Remove a node at a particular index, O(n)
  public T removeAt(int index) {
    // Make sure the index provided is valid
    if (index < 0 || index >= size) {
      throw new IllegalArgumentException();
    }

    int i;
    Node<T> trav;

    // Search from the front of the list
    if (index < size / 2) {
      for (i = 0, trav = head; i != index; i++) {
        trav = trav.next;
      }
      // Search from the back of the list
    } else
      for (i = size - 1, trav = tail; i != index; i--) {
        trav = trav.prev;
      }

    return remove(trav);
  }

  // Remove a particular value in the linked list, O(n)
  public boolean remove(Object obj) {
    Node<T> trav = head;

    // Support searching for null
    if (obj == null) {
      for (trav = head; trav != null; trav = trav.next) {
        if (trav.data == null) {
          remove(trav);
          return true;
        }
      }
      // Search for non null object
    } else {
      for (trav = head; trav != null; trav = trav.next) {
        if (obj.equals(trav.data)) {
          remove(trav);
          return true;
        }
      }
    }
    return false;
  }

  // Find the index of a particular value in the linked list, O(n)
  public int indexOf(Object obj) {
    int index = 0;
    Node<T> trav = head;

    // Support searching for null
    if (obj == null) {
      for (; trav != null; trav = trav.next, index++) {
        if (trav.data == null) {
          return index;
        }
      }
      // Search for non null object
    } else
      for (; trav != null; trav = trav.next, index++) {
        if (obj.equals(trav.data)) {
          return index;
        }
      }

    return -1;
  }

  // Check is a value is contained within the linked list
  public boolean contains(Object obj) {
    return indexOf(obj) != -1;
  }

  @Override
  public java.util.Iterator<T> iterator() {
    return new java.util.Iterator<T>() {
      private Node<T> trav = head;

      @Override
      public boolean hasNext() {
        return trav != null;
      }

      @Override
      public T next() {
        T data = trav.data;
        trav = trav.next;
        return data;
      }

      @Override
      public void remove() {
        throw new UnsupportedOperationException();
      }
    };
  }

  @Override
  public String toString() {
    StringBuilder sb = new StringBuilder();
    sb.append("[ ");
    Node<T> trav = head;
    while (trav != null) {
      sb.append(trav.data);
      if (trav.next != null) {
        sb.append(", ");
      }
      trav = trav.next;
    }
    sb.append(" ]");
    return sb.toString();
  }
} 
```

